新任政制及內地事務局長曾國衞「黑名單」滴水不漏 在位入境處長4年屢拒中共異見者入境

56歲的曾國衞在入境處工作33年，2004年起官運亨通，12年間連升6級，至2016年4月起出任入境處處長。他任內多次拒絕不受中共歡迎的人士入境本港，包括台灣人、流亡民運人士、國際政治人物，以至採訪反送中示威的外國記者，從曾國衞的「黑名單」可見，他為中共把關可謂滴水不漏，更曾遭英國外交部批評。曾國衞去年初向傳媒表示，拒入境是根據《基本法》及一國兩制下完全自主決定，純屬部門專業，聲稱不涉中央意見，籲勿以陰謀論解讀。

2016年8月，前國民黨發言人楊偉中、行政院大陸委員會諮詢委員范世平、民進黨立法委員郭正亮來港獲邀出席「香江文化交流基金會」論壇，3人簽證被拒批。基金會主席江素惠當時證實接獲中聯辦通知，3人不能入境，更透露獲悉所有民進黨公職人員也不能入境香港。9月民進黨立委余宛如以民間社企身份獲邀來港出席論壇，在活動前一天得知赴港簽證申請被拒。

曾聲援2014年雨傘運動的台灣作家張鐵志和台灣人權促進會執委邱毓斌，2017年也先後被拒入境；台灣時代力量立委兼搖滾樂團「閃靈」主唱林昶佐2016年和2018年分別被拒入境，2016年林稱只是來港看許冠傑演唱會；2018年他來港演出，被入境處指不具「特殊技能」要求拒絕其申請。即使普羅民眾也無法倖免，去年12月有台灣男子原擬來港與女友歡度佳節，入境時被拒及遣返台灣，他稱入境處指他來港次數太頻密。

曾多次為本港人權狀況發聲的英國保守黨人權委員會副主席羅傑斯（Benedict Rogers），2017年10月赴港探望在囚雙學三子，經曼谷抵港後被拒入境和遭入境處職員押解上機即時遣返，他透露赴港前，中國領事館曾三度透過英國國會議員施壓勸阻來港，否則會被拒入境。曾與民主派區諾軒交流的日本市議會議員和田健一郎，2018年訪港被拒，當時左報指他鼓吹台獨和反華，令他在機場被約10名入境處職員帶走問話後遣返。菲律賓前外長羅薩里奧（Albert del Rosario）曾批評國家主席習近平犯下反人道罪行，他去年6月來港出席商務會議，經機場入境時被逐出境。

今年1月初美國組織「人權觀察」（Human Rights Watch）執行長肯尼思．羅斯（ Kenneth Roth）原定在港舉行記者會發表中國人權問題報告，但飛抵香港時被拒入境。

拒馬凱入境受注目

較受注目的一次，是2018年8月香港外國記者會（FCC）第一副主席馬凱（Victor Mallet）邀請香港民族黨召集人陳浩天演講，同年9月申請香港工作簽證續期時遭拒，外界狠批港府損害新聞自由。馬凱11月以遊客身份來港再被拒，事件引起廣泛關注，英國外交部批評是破壞《中英聯合聲明》及《基本法》保障的言論自由及新聞自由。

流亡海外的中國異見人士亦不受歡迎。2018年10月，《南華早報》揭發入境處向流亡美國的王希哲開出三大入境條件，包括不能接受傳媒訪問、不會見任何政治敏感人士和不參加任何公開活動，王同意條件下獲准入境一周；他去年4月由美國經港轉機赴台時，被入境處帶走問話5小時，之後遣返三藩市。另一八九民運領袖封從德去年從東京抵港擬出席六四30周年燭光集會，亦被拒入境並原機遣返。學運領袖周鋒鎖去年6月底赴港參加七一遊行，被入境處拘留並疑爆肢體衝突，終轉飛台北聲援。

爆發反送中後，更多被視為聲援運動的人士遭拒入境。去年9月來港的美國學者加勒特（Dan Garrett）被拒入境，他曾在美國《香港人權及民主法案》聽證會發言支持港人抗爭；美國馬薩諸塞藝術學院攝影教授Matthew Connors今年1月在港被扣留5小時後遣返紐約，他曾兩度來港拍攝反送中運動及曾在示威現場拍攝時被捕，其後獲釋未被檢控。2月入境處再拒絕曾來港採訪反送中示威的美國戰地記者邁克爾·嚴（Michael Yon）入境。去年12月網傳有極端右翼背景的烏克蘭人現身反送中抗爭，當中10人疑被拒入境，入境處回覆查詢時不置可否。

掛住大大張習狗相都知咩料啦

人權法第一波一定要有佢份

奴才

一定係左仔

狗黎

擦鞋擦到咁核突

今時今日升得職既一定係左到仆街既左狗啦，根本就係垃圾

又係姓曾

紅底 根正苗紅